\documentclass[12pt,a4paper,reqno]{amsart}

% language
\usepackage[greek, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{alphabeta}

% change default names to greek
\addto\captionsenglish{
    \renewcommand{\contentsname}{Περιεχόμενα}
    \renewcommand{\refname}{Βιβλιογραφία}
    \renewcommand{\datename}{Ημερομηνία:}
    \renewcommand{\urladdrname}{Ιστοσελίδα}
}

% math 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd}

% font
\usepackage[cal=euler,frak=mt]{mathalfa}
\usepackage{libertinus-type1}
\usepackage{txfonts} % for upright greek letters
\usepackage{bm} % for bold symbols
\usepackage{bbm} % for the simply-looking bb symbols

% miscellaneous 
\usepackage{changepage} %for indenting environments
\usepackage{csquotes} % example: \textcquote{}

% colors
\usepackage{xcolor}
\definecolor{darkcandyapplered}{rgb}{0.64, 0.0, 0.0}
\definecolor{midnightblue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{mylightblue}{HTML}{336699}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.83, 0.83, 0.83}

% hrefs
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noabbrev,capitalize]{cleveref}
\hypersetup{
    pdftoolbar=true,        
    pdfmenubar=true,        
    pdffitwindow=false,     
    pdfstartview={FitH},  % fits the width of the page to the window
    pdftitle={},
    pdfauthor={},
    pdfsubject={},
    pdfkeywords={},
    pdfnewwindow=true,  % links in new window
    colorlinks=true,  % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=darkcandyapplered,   % color of internal links
    citecolor=midnightblue,  % color of links to bibliography
    urlcolor=cyan,  % color of external links
    linktocpage=true  % changes the links from the section body to the page number
    }

% geometry
\textwidth=16cm 
\textheight=21cm 
\hoffset=-55pt 
\footskip=25pt

% thm envs
\input{mathOperators_macro.tex}

% math ops
\input{thmEnvironments_macro.tex}

% miscellaneous commands
\newcommand{\defn}[1]{{\color{mylightblue}{#1}}}
\newcommand{\toDo}{{\bf\color{red} TODO}}
\newcommand{\toCite}{{\bf\color{green} CITE}}

% redefine the titlepage labels


% titlepage
\title[]{Θ2.04: Θεωρία Αναπαραστάσεων και Συνδυαστική \\ Φυλλάδιο Ασκήσεων 1}
% \author[]{9 Οκτωβρίου 2025}
\date{9 Οκτωβρίου 2025}

\begin{document}
\begingroup
\def\uppercasenonmath#1{} % this disables uppercase title
\let\MakeUppercase\relax % this disables uppercase authors
\maketitle
\endgroup

\setcounter{section}{1}
\thispagestyle{empty}

Σε ότι ακολουθεί $n$ είναι ένα θετικός ακέραιος και όπου δεν αναφέρεται διαφορετικά οι διανυσματικοί χώροι είναι υπέρ ενός αυθαίρετου σώματος $\FF$.

\begin{exercise}{(\texttt{Διεδρική ομάδα})}
    \\
    Έστω $\rmD_{2n}$ η διεδρική ομάδα, δηλαδή η ομάδα συμμετρίας του κανονικού $n$-γώνου, με παράσταση 
    \[
    \rmD_{2n} = \langle r, s \mid r^n = s^2 = \epsilon, rsr = s\rangle,
    \]
    όπου $\epsilon$ είναι το ταυτοτικό στοιχείο και έστω $\theta = 2\pi/n$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Η στροφή κατά $\theta$ ως προς την αρχή των αξόνων, με τη φορά του ρολογιού στη συνήθη βάση του $\RR^2$ δίνεται από τον πίνακα 
        \[
        \begin{pmatrix}
            \cos\theta  & \sin\theta \\
            -\sin\theta & \cos\theta
        \end{pmatrix}.
        \]
        \item[(2)] Το ζεύγος $(\rho, \RR^2)$, όπου η $\rho : \rmD_{2n} \to \GL_2(\RR)$ ορίζεται θέτοντας
        \[
        \rho(r) = 
        \begin{pmatrix}
            \cos\theta  & \sin\theta \\
            -\sin\theta & \cos\theta
        \end{pmatrix},
        \quad 
        \text{και}
        \quad 
        \rho(s) = 
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}
        \]
        είναι αναπαράσταση της $\rmD_{2n}$.
        \item[(3)] Η αναπαράσταση του Ερωτήματος~(2) είναι πιστή, δηλαδή η $\rho$ είναι 1-1 ή ισοδύναμα 
        \[ 
        \Ker(\rho) \coloneqq \left\{g \in \rmD_{2n} : \rho(g) = 
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 \\ 0 & 1 
        \end{pmatrix}\right\} 
        = \{\epsilon\}.
        \]
        \item[(4)] Η αναπαράσταση του Ερωτήματος~(2) είναι ανάγωγη για κάθε $n \ge 3$, είτε πάνω από το $\RR$, είτε πάνω από το $\CC$.
    \end{itemize}

\textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Λύστε την άσκηση πρώτα για $n=4$, όπου $\theta = \pi/2$ και $\rmD_8$ είναι η ομάδα συμμετρίας του τετραγώνου και έπειτα γενικεύστε. Για το Ερώτημα~(4), ποιές είναι οι ιδιοτιμές του πίνακα του Ερωτήματος~(1); Τι κάνει η δράση στους αντίστοιχους ιδιόχωρους;}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Αριστερές vs δεξιές δράσεις})}
    \\
    Έστω $\fS_n$ η συμμετρική ομάδα του $[n]$. Να δείξετε τα εξής. 
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Η απεικόνιση $\fS_n\times\RR^n \to \RR^n$ που ορίζεται από 
        \[
        \pi\cdot(v_1, v_2, \dots, v_n) = (v_{\pi_1},v_{\pi_2}, \dots, v_{\pi_n}),
        \]
        για κάθε $\pi \in \fS_n$ και $v = (v_1, v_2, \dots, v_n) \in \RR^n$ \emph{δεν} είναι δράση της $\fS_n$ στον $\RR^n$. Πιο συγκεκριμένα, να δείξετε ότι 
        $\pi\cdot(\sigma\cdot v) = (\sigma\pi)\cdot v,$
        για κάθε $\pi, \sigma \in \fS_n$ και $v \in \RR^n$.
        \item[(2)] Η απεικόνιση $\fS_n\times\RR^n \to \RR^n$ που ορίζεται από 
        \[
        \pi\cdot(v_1, v_2, \dots, v_n) = (v_{\pi_1^{-1}},v_{\pi_2^{-1}}, \dots, v_{\pi_n^{-1}}),
        \]
        για κάθε $\pi \in \fS_n$ και $v = (v_1, v_2, \dots, v_n) \in \RR^n$ \emph{είναι} δράση της $\fS_n$ στον $\RR^n$.
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Θυμηθείτε πως πολλαπλασιάζουμε τις μεταθέσεις: από το δεξιά προς τα αριστερά.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Το Θεώρημα του Maschke παύει να ισχύει για άπειρες ομάδες})}
    \\
    Να δείξετε ότι η αναπαράσταση $(\rho, \RR^2)$ της $\ZZ$ με $\rho : \ZZ \to \GL(\RR^2)$ που ορίζεται θέτοντας
    \[
    \rho(n) = 
        \begin{pmatrix}
            1 & n \\
            0 & 1
        \end{pmatrix}
    \]
    για κάθε $n \in \ZZ$, δεν είναι πλήρως αναγωγική.

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Υπάρχει ένας $\ZZ$-αναλλοίωτος υπόχωρος διάστασης 1 (ποιός;). Μπορεί να υπάρξει και άλλος; Επιχειρηματολογήστε με εις άτοπο απαγωγή.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Ομομορφισμοί μεταξύ προτύπων})}
    \\
    Έστω $G$ μια ομάδα, $V, W$ δυο $G$-πρότυπα και $\Hom(V,W)$ το σύνολο των γραμμικών απεικο\-νίσεων $V \to W$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Η $G$ δρα στο $\Hom(V,W)$ θέτοντας 
        \[
        \left(g \cdot \varphi\right)(v) \coloneqq g\varphi(g^{-1}v)
        \]
        για κάθε $g \in G$, $\varphi \in \Hom(V,W)$ και $v \in V$, μετατρέποντάς το σε $G$-πρότυπο.
        \item[(2)] Ισχύει ότι
        \[
        \Hom_G(V,W) = \Hom(V,W)^G \coloneqq \{\varphi \in \Hom(V,W) : g\cdot\varphi = \varphi\}.
        \] 
    \end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Έστω $G$ ομάδα, $\FF$ ένα αλγεβρικά κλειστό σώμα και 
    \[
    \rmZ(G) \coloneqq \{g \in G : gh = hg, \ \text{για κάθε $h \in G$}\}
    \]
    το κέντρο της $G$. Αν $(\rho, V)$ είναι μια ανάγωγη αναπαράσταση του $G$ και $g \in \rmZ(G)$, να δείξετε ότι
    \[
    \rho(g) = c \, \rmid_V,
    \]
    για κάποιο $c \in \FF$, όπου $\rmid_V: V \to V$ είναι η ταυτοτική απεικόνιση.

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Χρησιμοπιήστε το Λήμμα του Schur.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Ανάγωγες αναπαραστάσεις της κυκλικής ομάδας})}
    \\
    Έστω $\rmC_n$ η κυκλική ομάδα τάξης $n$ που παράγεται από το $g$, δηλαδή $
    \rmC_n = \{\epsilon, g, g^2, \dots, g^{n-1}\}$, όπου $\epsilon$ είναι το ταυτοτικό στοιχείο.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Να δείξετε ότι το ζεύγος $(\rho, \CC)$, όπου η $\rho : \ZZ_n \to \GL_1(\CC)$ ορίζεται θέτοντας 
        \[ 
        \rho(g) = \zeta, 
        \]
        όπου $\zeta$ είναι μια $n$-οστή ρίζα της μονάδας, είναι αναπαράσταση της $\rmC_n$.
        \item[(2)] Να δείξετε ότι κάθε αναπαράσταση της $\rmC_n$ διάστασης 1, και κατά συνέπεια κάθε ανάγωγη αναπαραστάση, είναι της μορφής του Ερωτήματος~(1).
        \item[(3)] Πόσες μη ισόμορφες ανάγωγες αναπαραστάσεις της $\rmC_n$ υπάρχουν;
        \item[(4)] Υπολογίστε την ισοτυπική διάσπαση της κανονικής αναπαράστασης της $\rmC_n$.
    \end{itemize}
\end{exercise}
\end{document}