\documentclass[12pt,a4paper,reqno]{amsart}

% language
\usepackage[greek, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{alphabeta}

% change default names to greek
\addto\captionsenglish{
    \renewcommand{\contentsname}{Περιεχόμενα}
    \renewcommand{\refname}{Βιβλιογραφία}
    \renewcommand{\datename}{Ημερομηνία:}
    \renewcommand{\urladdrname}{Ιστοσελίδα}
}

% math 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd}

% font
\usepackage[cal=euler,frak=mt]{mathalfa}
\usepackage{libertinus-type1}
\usepackage{txfonts} % for upright greek letters
\usepackage{bm} % for bold symbols
\usepackage{bbm} % for the simply-looking bb symbols

% miscellaneous 
\usepackage{changepage} %for indenting environments
\usepackage{csquotes} % example: \textcquote{}

% colors
\usepackage{xcolor}
\definecolor{darkcandyapplered}{rgb}{0.64, 0.0, 0.0}
\definecolor{midnightblue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{mylightblue}{HTML}{336699}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.83, 0.83, 0.83}

% hrefs
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noabbrev,capitalize]{cleveref}
\hypersetup{
    pdftoolbar=true,        
    pdfmenubar=true,        
    pdffitwindow=false,     
    pdfstartview={FitH},  % fits the width of the page to the window
    pdftitle={},
    pdfauthor={},
    pdfsubject={},
    pdfkeywords={},
    pdfnewwindow=true,  % links in new window
    colorlinks=true,  % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=darkcandyapplered,   % color of internal links
    citecolor=midnightblue,  % color of links to bibliography
    urlcolor=cyan,  % color of external links
    linktocpage=true  % changes the links from the section body to the page number
    }

% geometry
\textwidth=16cm 
\textheight=21cm 
\hoffset=-55pt 
\footskip=25pt

% thm envs
\input{thmEnvironments_macro.tex}

% math ops
\input{mathOperators_macro.tex}

% miscellaneous commands
\newcommand{\defn}[1]{{\color{mylightblue}{#1}}}
\newcommand{\toDo}{{\bf\color{red} TODO}}
\newcommand{\toCite}{{\bf\color{green} CITE}}

% redefine the titlepage labels


% titlepage
\title[]{Θ2.04: Θεωρία Αναπαραστάσεων και Συνδυαστική \\ Φυλλάδιο Ασκήσεων 3}
% \author[]{9 Οκτωβρίου 2025}
\date{13 Νοεμβρίου 2025}

\begin{document}
\begingroup
\def\uppercasenonmath#1{} % this disables uppercase title
\let\MakeUppercase\relax % this disables uppercase authors
\maketitle
\endgroup

\setcounter{section}{3}
\thispagestyle{empty}

Σε ότι ακολουθεί $n$ είναι ένας θετικός ακέραιος, $G$ είναι μια πεπερασμένη ομάδα και όλοι οι διανυσματικοί χώροι είναι πεπερασμένης διάστασης πάνω από το $\CC$.

\begin{exercise}{(\texttt{Χώρος πηλίκο ως αναπαράσταση})}\\
    Έστω $V$ ένα $G$-πρότυπο και $W$ ένα υποπρότυπο του $V$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Ο (διανυσματικός) χώρος πηλίκο $V/W$ γίνεται $G$-πρότυπο θέτοντας 
        \[
        g \cdot\left(v + W\right) = gv + W
        \]
        για κάθε $g \in G$ και $v \in V$.
        \item[(2)] Έχουμε $V \cong_G W \oplus \left(V/W\right)$ (ως $G$-πρότυπα).
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (2), μπορείτε να μιμηθείτε την απόδειξη του Λήμματος 7.3 ώστε να βρείτε μια $G$-αναλλοίωτη προβολή του $V$ με εικόνα $W$ και πυρήνα ισόμορφο με το $V/W$.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Ορίζουσα του πίνακα χαρακτήρων})} \\
    Έστω $\rmK_1, \rmK_2, \dots, \rmK_r$ οι κλάσεις συζυγίας της $G$. Αν $X = (\chi(\rmK_j))_{\chi,j}$ είναι ο πίνακας χαρακτήρων της $G$, όπου το $\chi$ διατρέχει όλους τους διαφορετικούς ανάγωγους χαρακτήρες της $G$ και $1 \le j \le r$, τότε να δείξετε ότι 
    \[
    \abs{\det(X)}^2 = \frac{\abs{G}^r}{\abs{\rmK_1}\abs{\rmK_2}\cdots\abs{\rmK_r}}.
    \]

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Χρησιμοποιήστε την ιδιότητα $\det(AB) = \det(A)\det(B)$ και τις σχέσεις ορθογωνιότητας ΙΙ (βλ. Θεώρημα 7.9).}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Εναλλαγή περιορισμού και επαγωγής})} \\
    Έστω $H$ μια υποομάδα της $G$ και $\chi$ (αντ. $\psi$) ένας χαρακτήρας της $G$ (αντ. $H$). Να δείξετε ότι 
    \[
    \left(\psi \, \left(\chi\downarrow_H\right) \right)\uparrow^G = \psi\uparrow^G \chi.
    \]

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Υπολογίστε το εσωτερικό γινόμενο καθενός από τα δυο μέλη με έναν αυθαίρετο ανάγωγο χαρακτήρα της $G$ και χρησιμοποιήστε το Θεώρημα Αντιστροφής του Frobenius (βλ. Θεώρημα 8.8).}}
\end{exercise}

% \begin{exercise}{(\texttt{Ο περιορισμός και η επαγωγή είναι μεταβατικές})} \\
%     Έστω $H$ υποομάδα της $G$ και $K$ υποομάδα της $H$. Αν $\chi$ (αντ. $\psi$) είναι ένας χαρακτήρας της $G$ (αντ. $K$), τότε να δείξετε ότι 
%     \begin{align*}
%     \chi\downarrow_K^G &= \left(\chi\downarrow_H^G\right)\downarrow_K^H \\
%     \psi\uparrow_K^G &= \left(\psi\uparrow_K^H\right)\uparrow_K^G.
%     \end{align*}
% \end{exercise}

\begin{exercise}
    Έστω $\chi$ ένας χαρακτήρας του κέντρου $\rmZ(G)$ της $G$ και $m = \frac{\abs{G}}{\abs{\rmZ(G)}}$. Να δείξετε ότι 
    \[
    \chi\uparrow_{\rmZ(G)}^G(g) = 
    \begin{cases}
        m\chi(g), &\ \text{αν $g \in \rmZ(G)$} \\
        0, &\ \text{διαφορετικά}
    \end{cases}
    \]
    για κάθε $g \in G$.

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Χρησιμοποιήστε την Πρόταση 8.5.}}
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{(\texttt{Σχέσεις Coxeter})} \\
    \label{ex:coxeter_relations}
    Έστω $s_i \coloneqq \cycle{i, i+1}$, για κάθε $1 \le i \le n-1$ και $\epsilon$ η ταυτοτική μετάθεση. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Το σύνολο $\{s_1, s_2, \dots, s_{n-1}\}$ παράγει την $\fS_n$.
    \item[(2)] Οι γειτονικές αντιμεταθέσεις ικανοποιούν τις σχέσεις 
    \begin{align*}
    s_i^2 &= \epsilon,  \hspace{-70pt}& &\text{για κάθε $1 \le i \le n-1$}\\
    s_is_{i+1}s_i &= s_{i+1}s_is_{i+1}, \hspace{-70pt}&  &\text{για κάθε $1 \le i \le n-2$} \\
    s_is_j &= s_js_i, \hspace{-70pt}&  &\text{για κάθε $\abs{i-j}>1$}. 
    \end{align*}
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (1), χρησιμοποιήστε την Πρόταση 9.2 και το γεγονός ότι η $\fS_n$ παράγεται από όλες τις αντιμεταθέσεις. Για παράδειγμα, ποιό είναι το $s_2s_1s_2^{-1}$;}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Αντιστροφές και πρόσημο})} \\
    Για $\pi \in \fS_n$, το ζεύγος $(i,j)$ με $1 \le i < j \le n$ τέτοια ώστε $\pi(i) > \pi(j)$ ονομάζεται \emph{αντιστροφή} (inversion) της $\pi$. Έστω $\Inv(\pi)$ το σύνολο όλων των αντιστροφών της $\pi$ και $\inv(\pi) \coloneqq \abs{\Inv(\pi)}$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Αν $s_i$ όπως στην Άσκηση~\ref{ex:coxeter_relations}, τότε
        \[
        \inv(\pi s_i) = 
        \begin{cases}
            \inv(\pi) + 1, &\ \text{αν $\pi_i < \pi_{i+1}$} \\
            \inv(\pi) - 1, &\ \text{αν $\pi_i > \pi_{i+1}$} \\
        \end{cases}
        \]
        για κάθε $1 \le i \le n-1$ και $\pi \in \fS_n$.
        \item[(2)] Κάθε $\pi \in \fS_n$ μπορεί να γραφεί ως γινόμενο $\inv(\pi)$ το πλήθος γειτονικών αντιμεταθέσεων.
        \item[(3)] Για κάθε $\pi \in \fS_n$, 
        \[
        \sign(\pi) = (-1)^{\inv(\pi)}.
        \]
        \item[(4)] Για κάθε $\pi, \sigma \in \fS_n$, 
        \begin{align*}
            \sign(\pi\sigma) &= \sign(\pi)\sign(\sigma) \\
            \sign(\pi^{-1}) &= \sign(\pi). \\
        \end{align*}
        \item[(5)] Ένας $k$-κύκλος είναι άρτιος αν και μόνο αν το $k$ είναι περιττός.
    \end{itemize}

    
    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (1), παρατηρήστε ότι η $\pi s_i$ είναι η μετάθεση που προκύπτει από την $\pi = \pi_1 \pi_2 \cdots \pi_n$ εναλλάσσοντας τα $\pi_i$ και $\pi_j$.}}
\end{exercise}
\end{document}