\documentclass[12pt,a4paper,reqno]{amsart}

% language
\usepackage[greek, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{alphabeta}

% change default names to greek
\addto\captionsenglish{
    \renewcommand{\contentsname}{Περιεχόμενα}
    \renewcommand{\refname}{Βιβλιογραφία}
    \renewcommand{\datename}{Ημερομηνία:}
    \renewcommand{\urladdrname}{Ιστοσελίδα}
}

% math 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd}

% font
\usepackage[cal=euler,frak=mt]{mathalfa}
\usepackage{libertinus-type1}
\usepackage{txfonts} % for upright greek letters
\usepackage{bm} % for bold symbols
\usepackage{bbm} % for the simply-looking bb symbols

% miscellaneous 
\usepackage{changepage} %for indenting environments
\usepackage{csquotes} % example: \textcquote{}

% colors
\usepackage{xcolor}
\definecolor{darkcandyapplered}{rgb}{0.64, 0.0, 0.0}
\definecolor{midnightblue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{mylightblue}{HTML}{336699}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.83, 0.83, 0.83}

% hrefs
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noabbrev,capitalize]{cleveref}
\hypersetup{
    pdftoolbar=true,        
    pdfmenubar=true,        
    pdffitwindow=false,     
    pdfstartview={FitH},  % fits the width of the page to the window
    pdftitle={},
    pdfauthor={},
    pdfsubject={},
    pdfkeywords={},
    pdfnewwindow=true,  % links in new window
    colorlinks=true,  % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=darkcandyapplered,   % color of internal links
    citecolor=midnightblue,  % color of links to bibliography
    urlcolor=cyan,  % color of external links
    linktocpage=true  % changes the links from the section body to the page number
    }

% geometry
\textwidth=16cm 
\textheight=21cm 
\hoffset=-55pt 
\footskip=25pt

% thm envs
\input{thmEnvironments_macro.tex}

% math ops
\input{mathOperators_macro.tex}

% miscellaneous commands
\newcommand{\defn}[1]{{\color{mylightblue}{#1}}}
\newcommand{\toDo}{{\bf\color{red} TODO}}
\newcommand{\toCite}{{\bf\color{green} CITE}}

% redefine the titlepage labels


% titlepage
\title[]{Θ2.04: Θεωρία Αναπαραστάσεων και Συνδυαστική \\ Φυλλάδιο Ασκήσεων 2}
% \author[]{9 Οκτωβρίου 2025}
\date{24 Οκτωβρίου 2025}

\begin{document}
\begingroup
\def\uppercasenonmath#1{} % this disables uppercase title
\let\MakeUppercase\relax % this disables uppercase authors
\maketitle
\endgroup

\setcounter{section}{2}
\thispagestyle{empty}

Σε ότι ακολουθεί $G$ είναι μια πεπερασμένη ομάδα, $n$ είναι ένας θετικός ακέραιος και όλοι οι διανυσματικοί χώροι είναι πεπερασμένης διάστασης πάνω από το $\CC$.

\begin{exercise}{(\texttt{Πίνακας χαρακτήρων της διεδρικής ομάδας})} \\
    Υποθέτουμε ότι $n\ge3$. Έστω 
    \[
    \rmD_{2n} = \langle r, s \ \vert \ r^n = s^2 = \epsilon, rsr=s \rangle
    \]
    η διεδρική ομάδα τάξης $2n$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Αν $n = 2k$, τότε οι κλάσεις συζυγίας της $\rmD_{2n}$ είναι 
        \[
        \{\epsilon\}, \
        \{r^k\}, \ 
        \{r^{\pm1}\}, \{r^{\pm2}\}, \dots, \{r^{\pm(k-1)}\}, \
        \{s, sr^2, \dots, sr^{2(k-1)}\}, \ 
        \{sr, sr^3, \dots, sr^{2(k-1)+1}\},
        \]
        ενώ αν $n = 2k+1$, τότε οι κλάσεις συζυγίας της $\rmD_{2n}$ είναι 
        \[
        \{\epsilon\}, \  
        \{r^{\pm1}\}, \{r^{\pm2}\}, \dots, \{r^{\pm k}\}, \ 
        \{s, sr, \dots, sr^{n-1}\}.
        \]
        \item[(2)] Για $1 \le k \le n-1$, η $\rho_k : \rmD_{2n} \to \GL_2(\CC)$ 
        \[
        \rho_k(r) = 
        \begin{pmatrix}
            \cos\left(2\pi{k}/n\right)  & \sin\left(2\pi{k}/n\right) \\
            -\sin\left(2\pi{k}/n\right) & \cos\left(2\pi{k}/n\right)
        \end{pmatrix},
        \quad 
        \text{και}
        \quad 
        \rho_k(s) = 
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}.
        \]
        είναι ανάγωγη αναπαράσταση της $\rmD_{2n}$.
        \item[(3)] Αν ο $n$ είναι άρτιος (αντ. περιττός), τότε τα ζεύγη $(\rho_k,\rho_{n-k})$ είναι ισόμορφες αναπαραστάσεις για $1 \le k \le \frac{n}{2}-1$ (αντ. $1 \le k \le \frac{n-1}{2}$). 
        \item[(4)] Αν ο $n$ είναι άρτιος (αντ. περιττός), τότε το πλήθος των μη ισόμορφων αναπαρα\-στάσεων διάστασης 1 είναι ίσο με τέσσερα (αντ. δύο). Ποιές είναι αυτές;
        \item[(5)] Υπολογίστε τον πίνακα χαρακτήρων της $\rmD_{2n}$.
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Λύστε την άσκηση πρώτα για $n=4$ και $n=5$ και έπειτα γενικεύστε.}} 
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Ιδιότητες χαρακτήρων})} \\
    Έστω $\chi$ ο χαρακτήρας μιας αναπαράστασης $(\rho,V)$ της $G$. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Αν $g \in G$ και $m$ ο ελάχιστος μη αρνητικός ακέραιος για τον οποίο $g^m=\epsilon$, τότε το $\chi(g)$ είναι άθροισμα $m$-οστών ριζών της μονάδας.
        \item[(2)] Για κάθε $g \in G$, ισχύει ότι $\chi(g^{-1}) = \ol{\chi(g)}$.
        \item[(3)] Αν $g$ και $g^{-1}$ είναι συζυγή στην $G$, τότε $\chi(g) \in \RR$.
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (1), θεωρήστε την υποομάδα που παράγεται από το $g$, η οποία είναι ισόμορφη με την $\rmC_m$. Τι μπορείτε να πείτε για τον πίνακα $\rho(g)$ όταν \textquote{περιοριστούμε} σε αυτή τη δράση; Για το (2) (αντ. (3)), χρησιμοποιήστε το (1) (αντί. (2)).}} 
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Ο χαρακτήρας της αναπαράστασης μεταθέσεων και το Λήμμα του Burnside})}
    \label{ex:permutation_representation_character} 
    \noindent 
    Υποθέτουμε ότι η $G$ δρα σε ένα πεπερασμένο σύνολο $S$ και έστω $\chi$ ο χαρακτήρας της επαγόμενης αναπαράσταση μεταθέσεων. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Για κάθε $g \in G$, ισχύει ότι $\chi(g) = \abs{S^g}$, όπου $S^g \coloneqq \{s \in S : g\cdot{s} = s\}$.
        \item[(2)] Η διάσταση του $\CC[S]^G$ ισούται με το πλήθος των τροχιών της δράσης της $G$ στο $S$.
        \item[(3)] Το πλήθος των τροχιών της δράσης της $G$ στο $S$ ισούται με 
        \[
        \frac{1}{\abs{G}}\sum_{g \in G}\abs{S^g}.
        \]
        \item[(4)] Πόσοι διαφορετικοί τρόποι υπάρχουν να χρωματίσουμε τις κορυφές ενός κανονικού εξαγώνου χρησιμοποιώντας 3 χρώματα, ως προς κυκλική συμμετρία; Δηλαδή, δυο χρωματισμοί θεωρούνται \textquote{ίδιοι} αν διαφέρουν κατά μια στροφή ως προς το κέντρο του εξαγώνου.
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (1), δείξτε ότι ο πίνακας του $\rho(g)$ ως προς τη συνήθη βάση του $\CC[S]$ είναι πίνακας μετάθεσης. Για το (2), σκεφτείτε τι σημαίνει για ένα στοιχείο του $\CC[S]$ να είναι σταθερό από τη δράση της $G$. Για το (4), εξετάστε τη δράση της $\rmC_6$ στο σύνολο όλων των πιθανών χρωματισμών.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Αναμενώμενος αριθμός σταθερών σημείων μιας τυχαίας μετάθεσης})} \\
    Να υπολογίσετε τα παρακάτω αθροίσματα
    \[
    \sum_{\pi \in \fS_n} \fix(\pi) \quad \text{και} \quad \sum_{\pi \in \fS_n} \fix(\pi)^2,
    \]
    όπου $\fix(\pi) \coloneqq \abs{\{i \in [n]:\pi_i=i\}}$. Ποιός είναι ο αναμενώμενος αριθμός των σταθερών σημείων μιας τυχαίας μετάθεσης;

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Χρησιμοποιήστε τις σχέσεις ορθογωνιώτητας και την ισοτυπική διάσπαση της αναπαράστασης καθορισμού της $\fS_n$.}}
\end{exercise}

\begin{exercise}{(\texttt{Αθροίσματα γραμμών του πίνακα χαρακτήρων})} \\
    Έστω $\psi_G$ ο χαρακτήρας της αναπαράστασης μεταθέσεων που επάγεται από τη δράση της $G$ στον εαυτό της με συζυγία. Να δείξετε τα εξής.
    \begin{itemize}
        \item[(1)] Έχουμε 
        \[
        \psi_G = \sum_{\chi}\chi\ol{\chi},
        \]
        όπου στο άθροισμα το $\chi$ διατρέχει όλους τους ανάγωγους χαρακτήρες της $G$.
        \item[(2)] Αν $\chi$ είναι ένας ανάγωγος χαρακτήρας της $G$, τότε
        \[
        (\, \psi_G, \chi \,) = \sum_K \chi(K),
        \]
        όπου στο άθροισμα το $K$ διατρέχει όλες τις κλάσεις συζυγίας της $G$.
        \item[(3)] Τα αθροίσματα των στοιχείων των γραμμών του πίνακα χαρακτήρων της $G$ είναι μη αρνητικοί αριθμοί.
    \end{itemize}

    \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Για το (1), χρησιμοποιήστε τις σχέσεις ορθογωνιώτητας και τον την Άσκηση~2.3~(1). Για το (2), χρησιμοποιήστε το (1). Για το (3), χρησιμοποιήστε το Πόρισμα 7.5.}}
\end{exercise}

% \begin{exercise}{(\texttt{Εναλλαγή περιορισμού και επαγωγής})}
%     Έστω $H$ μια υποομάδα της $G$ και $\chi$ (αντ. $\psi$) ένας χαρακτήρας της $G$ (αντ. $H$). Να δείξετε ότι 
%     \[
%     \left(\psi \, \left(\chi\downarrow_H\right) \right)\uparrow^G = \psi\uparrow^G \chi.
%     \]

%     \textcolor{lightgray}{\small{\emph{Υπόδειξη}: Υπολογίστε το εσωτερικό γινόμενο καθενός από τα δυο μέλη με έναν αυθαίρετο ανάγωγο χαρακτήρα και χρησιμοποιήστε το Θεώρημα Αντιστροφής του Frobenius.}}
% \end{exercise}
\end{document}